\openleft%
\section{La Boule du Diable -- La Gauche de
  Retournemer}\label{sec:la.boule.du.diable}
\gpx{-w 7 A/*/la-boule-du-diable.gpx}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Vosges %
\paragraph{Adresse} Face au camping des Jonquilles, Xonrupt-Longemer
88400 %
\paragraph{Accompagnants} Aucun %
\paragraph{Date} \horodatage{3}{5}{2021}{7}{22} %
\FFRPcoteEffort{4}%
\FFRPcoteTechnicite{4}%
\FFRPcoteRisque{4}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 750m %
\paragraph{Météorologie}~ %
\subparagraph{Prévision} Beau temps toute la journée. %
\subparagraph{Vécue} Ciel totalement dégagé. %
\subparagraph{Température} \temperature{-2}. %

\paragraph{Condition physique} Couché tard, mais très bien reposé et
dormi. La journée de repos de la veille a été bénéfique. %
\paragraph{Envie / Motivation} Encore une fois très motivé. %
\paragraph{Alimentation initiale} Bol de céréales aux fruits rouges
avec du fromage blanc de brebis. %
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $3l$ %
\paragraph{Dénivelés prévus}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 749m -- 1226m %
\subparagraph{Cumulé positif} 992m %
\subparagraph{Cumulé négatif} 992m %

\paragraph{Distance prévue} 18km %
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{7}{0} %

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} Pain aux noix avec une bûche de chèvre. %
\paragraph{Évolution météorologique} Conforme aux prévisions. %
\paragraph{Faune rencontrée} Geai des chênes \emph{Garrulus
  glandarius} %
\paragraph{Flore rencontrée} Narcisse trompette (\emph{Narcissus
  pseudonarcissus}) %
\paragraph{Points remarquables} La Boule du Diable
(voir~\vref{fig:la.boule.du.diable.boule}), Retournemer, la Cascade
Charlemagne (voir~\vref{fig:la.boule.du.diable.cascade.charlemagne}),
le Sentier de la Gauche de Retournemer. %

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Condition physique} Très bonne condition physique sur
l'ensemble du parcours. %
\paragraph{Plaisir ressenti} De très beaux sentiers variés : feuilles,
épines, mousses. La température était excellente pour l'effort
physique déployé. %
\paragraph{Erreurs commises} - %
\paragraph{Sujets à approfondir} Système de balisage des circuits
pédestres sur le massif des Vosges. %
\paragraph{Quantité d'eau restante} $\varnothing$ %
\paragraph{Dénivelés réalisés}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 747m -- 1238m %
\subparagraph{Cumulé positif} 1166m (période d'échantillage de 5s) %
\subparagraph{Cumulé négatif} 1154m %
\paragraph{Distance parcourue} 18.7km %
\paragraph{Durée effective} \heure{4}{16} %

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le \emph{Lac de Lispach},
  \heure{8}{5}}, label={fig:la.boule.du.diable.lispach}, max
width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/la-boule-du-diable/la-boule-du-diable.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur la \emph{Boule du Diable},
  \heure{8}{33}}, label={fig:la.boule.du.diable.boule}, max
width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/la-boule-du-diable/la-boule-du-diable.2.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le sentier de crête très
  mousseux, sur \emph{la Grande Montagne}, \heure{8}{51}},
label={fig:la.boule.du.diable.mousse}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/la-boule-du-diable/la-boule-du-diable.3.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur \emph{la Cascade Charlemagne},
  \heure{9}{34}}, label={fig:la.boule.du.diable.cascade.charlemagne},
max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/la-boule-du-diable/la-boule-du-diable.4.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue depuis le refuge du Sotré vers
  l'Ouest, \heure{10}{5}}, label={fig:la.boule.du.diable.refuge}, max
width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{A/la-boule-du-diable/la-boule-du-diable.5.jpg}
